Declaro que estou sendo convidado(a) a participar do teste de usabilidade de um protótipo de sistema da área de sistemas de resposta para uso em sala de aula, desenvolvido no contexto do Trabalho de Conclusão de Curso do curso de Engenharia de Computação da Universidade Federal do Vale do São Francisco intitulado: Desenvolvimento de um sistema de resposta para uso em sala de aula, realizado pelo aluno/pesquisador Pedro Henrique Araújo Sobral - pedrosobralxv@gmail.com, sendo orientado pelo Prof. Dr. Max Santana Rolemberg Farias - max.santana@univasf.edu.br, cujo objetivo é avaliar e melhorar a usabilidade do protótipo desenvolvido.

A minha participação no referido projeto será no sentido de auxiliar na identificação de pontos fortes e fracos no design de interface deste protótipo por meio da realização de pequenas tarefas no protótipo e ao final das tarefas o preenchimento de um questionário composto por 10 questões de múltipla escolha.

Recebi esclarecimentos sobre a pesquisa e estou ciente de que minha privacidade será respeitada, ou seja, meu nome será mantido em sigilo.

Eu autorizo a gravação de áudio e vídeo durante os testes de usabilidade e entendo que as gravações de áudio e vídeo serão utilizadas somente para os fins desta pesquisa e não serão divulgados fora do contexto desta pesquisa.

Fui informado(a) de que posso me recusar a participar do estudo, ou retirar meu consentimento a qualquer momento, sem precisar justificar.

É assegurada a assistência durante toda a pesquisa.

Manifesto meu livre consentimento em participar.


Juazeiro, _____, de ______________________ de 2017

Assinatura do(a) participante: ____________________________________________

Assinatura do pesquisador: ____________________________________________
